---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۳
---
# حکایت شمارهٔ ۳

<div class="n" id="bn1"><p>درویشی را شنیدم که در آتش فاقه می‌سوخت و رقعه بر خرقه همی‌دوخت و تسکین خاطر مسکین را همی‌گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به نان خشک قناعت کنیم و جامه دلق</p></div>
<div class="m2"><p>که بار محنت خود به که بار منت خلق</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>کسی گفتش: چه نشینی که فلان در این شهر طبعی کریم دارد و کرمی عمیم، میان به خدمت آزادگان بسته و بر در دلها نشسته. اگر بر صورت حال تو چنان که هست وقوف یابد پاس خاطر عزیزان داشتن منت دارد و غنیمت شمارد.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>گفت: خاموش! که در پسی مردن به که حاجت پیش کسی بردن.</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>هم رقعه دوختن به و الزام کنج صبر</p></div>
<div class="m2"><p>کز بهر جامه رقعه بر خواجگان نبشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>حقا که با عقوبت دوزخ برابر است</p></div>
<div class="m2"><p>رفتن به پایمردی همسایه در بهشت</p></div></div>